\input{zapiski.tex}

\begin{document}
\begin{definicija}
Naj bosta $D$ in $D'$ delitvi kvadra $K$. Pravimo, da je $D'$ finejša od delitve $D$, če je vsak kvader iz delite $D'$ vsebovan v nekem kvadru iz $D$.
\end{definicija}
\begin{trditev}
Če je $D'$ finejša od delitve $D$ kvadra $K$, potem za vsako omejeno funkcijo $f:K\to \mathbb{R}$ velja $$s(d,D)\leq s(f,D')\leq S(f,D)$$
\proof $$k'\in D'$$ $$k_j'\in k_e \in D$$ $$m(f,k_j') \geq m(f,k_e)$$
\qed
\end{trditev}
\begin{posledica}
Naj bosta $D$ in $D'$ delitvi kvadra $K$ in naj bo $f:K\to\mathbb{R}$ omejena funkcija. Velja $$s(f,D)\leq S(f,D')$$
\proof
Obstaja delitev $D''$ kvadra $K$, ki je finejša od $D$ in $D'$. 
$$s(f,D)\leq s(f,D'') \leq S(f,D'') \leq S(f,D')$$
Na vsakem intervalu vzamemo unijo vseh delilnih točk.
\qed
\end{posledica}
\begin{definicija} 
Naj bo $f:K\to \mathbb{R}$ omejena funkcija na kvadru $K$. Označimo $S=\operatorname{inf}_D S(f,D)$ in $s = \operatorname{sup}_D s(f,D)$. Pravimo, da je $f$ integrabilna po Darbouxu, če $S=s$. V tem primeru $S$ imenujemo Darbouxov integral funkcije $f$ na $K$ in označimo $$\int_K f(x) dx = {\int\cdots\int}_K f(x_1,x_2,\cdots,x_n) dx_1dx_2\cdots dx_n = \int_K f(x) dV(x)$$
\end{definicija}
\begin{opomba}
$f$ je po Darbouxu integrabilna $\iff \forall \varepsilon > 0$ obstaja $D$ kvadra $K$, da velja $S(f,D)-s(f,D)<\varepsilon$
\proof 
$(\Leftarrow)$ DN \par
$(\Rightarrow)$ $S=s$ 
$$\exists D \mbox{ delitev kvadra } K; S(f,D)<S+\varepsilon$$
$$\exists D \mbox{ delitev kvadra } K; s(f,D')>S-\varepsilon$$
$D''$ finejša delitev od obeh:
$$S-\varepsilon < s(f,D') \leq s(f,D'') \leq S(f, D'') \leq S(f,D) \leq S + \varepsilon$$
Sledi: $$S(f,D'') - s(f,D'') < 2\varepsilon$$
\qed
\end{opomba}
Kaj pa integral po neprazni omejeni množici. Naj bo $A$ neprazna omejena podmnožica v $\mathbb{R}^n$, $f:A\to \mathbb{R}$ omejena funkcija. Obstaja zaprt kvader $K$, da je $A \subset K$. $$\tilde{f}(x) = \begin{cases} f(x),& x\in A \\ 0,& x\in K\setminus A \end{cases} $$
\begin{definicija}
Pri teh oznakah: funkcija $f$ je integrabilna na $A$, če je $\tilde{f}$ integrabilna na $K$. V tem primeru: $$\int_A f(x) dx = \int_K \tilde{f}(x) dx$$
\end{definicija}
\begin{opomba} Definicija integrabilnosti in integrala ni odvisna od izbite kvadra $K$.
\proof
$A \subset K_1$, $A \subset K_2$ : $A \subset K_1 \cap K_2 = K$ je kvader. Dokazujemo: $\int_{K_1}\tilde{f}(x)dx = \int_K\tilde{f}(x) dx$. Denimo, da obstaja $\int_{K_1}\tilde{f}(x)dx$ Dokazujemo, da je $\tilde{f}$ integrabilna na $K$ in enakost. Za $\forall \varepsilon > 0$ obstajata delitvi $D_1,D_2$ kvadra $K_1$: $$I-\varepsilon < s(D_1) \leq S(D_2) < I + \varepsilon$$ Naj bo $D_j'$ finejša od delitve $D_j$, ki jo dobimo tako, da dodamo delitvam intervalov projekcije oglišč $K$.
$$I-\varepsilon <s(D_1) \leq s(D_1') < S(D_2') \leq S(D_s) < I + \varepsilon$$

$D_1'$ in $D_2'$ inducirata delitvi $D_1''$ in $D_2''$ kvadra $K$ (na vsakem intervalu vzamemo samo delilne točke, ki ležijo med projekcijama oglišč kvadra $K$).
Velja: $s(D_1') = s(D_1'')$ in podobno $S(D_2') = S(D_2'')$. Torej smo našli dve delitvi, ki se razlikujeta za manj kot $2\varepsilon$: $$I-\varepsilon < s(D_1'') \leq S(D_2'') < I + \varepsilon$$ Zato $\int_K \tilde{f}(x) dx$ obstaja in je enak $I$.
\qed
\end{opomba}
\begin{obratno}
Denimo, da obstaja $\int_K \tilde{f}(x)dx=I$. obstaja delitev $D$ kvadra $K$. $$S(D)-s(D) < \varepsilon$$ $$I-\varepsilon < s(D) \leq S(D) < I+\varepsilon$$
Delitev $D$ razširimo do delitve $D_1$ kvadra $K_1$ (recimo, da vsak interval kvečjemu povečamo z dodajanjem projekcij oglišč $K_1$): $$s(D) = s(D_1)$$ $$S(D)=S(D_1)$$
\end{obratno}
\begin{definicija}
Naj bo $K$ kvader, $D$ delitev kvadra $K$, $f:K\to \mathbb{R}$ funkcija. Naj bo $T_D$ usklajena izbira testnih točk: $T_D=\left\{c_1,\cdots,c_N\right\}$, $ D = \left\{k_1,\cdots,k_N\right\}$ in velja $c_j\in K_j$ za $\forall j\in\left\{1,\cdots,N\right\}$.
Riemannova vsota prirejena funkciji $f$, delitvi $D$ in usklajeni izbiri testnih točk $T_D$ je $$R(f,D,T_D)=\sum_{j=1}^N f(c_j)v(k_j)$$
Funkcija $f$ je integrabilna v RIemannovem smislu, če obstaja limita Riemannovih vsot, ko gre najdaljša stranica kvadrov v delitvi $D$ proti $0$, tj. obstaja število $I\in\mathbb{R}$, da velja: za vsak $\varepsilon > 0$ obstaja $\delta > 0$, da velja: $$\left|R(f,D,T_D)-I\right|< \varepsilon$$ za vse delitve $S$, za katere so vsi robovi kvadrov $k_j\in D$ krajši od $\delta$ in za vse usklajene izbire $T_D$
\end{definicija}
$$I=\lim_{\overset{D,T_D}{\delta_D\to 0}}R(f,D,T_D)$$
\begin{primer} $f(x)=a$ konstantna funkcija, $K$ kvader v $\mathbb{R}^n$.
$$\int_K f(x) dx = a v(K) = \operatorname{sup} s(D) = \operatorname{inf} S(D)$$
\end{primer}\begin{primer} \label{ref_primer}
$$f(x)=\begin{cases}1,& x\in K \mbox{ ima vse komponente racionalne } \\ 0, \mbox{sicer}\end{cases}$$
$$s(f,D) = 0\mbox{, }S(f,D)=1$$
$f$ po Darbouxu ni integrabilna, prav tako ne v Riemannovem smislu.
\end{primer}

\begin{primer}
\begin{gather*}
A=[0,1]\times[0,1] \cap \mathbb{Q}^2 \\
f(x) = 1
\end{gather*}
$f$ je integrabilna na $A \stackrel{\text{def.}}{\iff} \tilde{f}$ integrabilna na $[0,1]\times[0,1]$. Ta pa po prejšnjem primeru ni integrabilna. Opazimo, da je integrabilnost odvisna od $f$ in $A$.
\end{primer}

\begin{primer}
$f(x)=1$, $A$ je odprt trikotnik z oglišči $(0,0), (1,0), (0,1)$.
$$\iint_A 1 dx dy = \iint_K \tilde{f}(x,y) dx dy$$
Dovolj je najti za vsak $\varepsilon > 0$ delitev $D: S(D) - s(D) < \varepsilon$. Razdelimo $[0,1]$ na $m$ enakih delov in dobimo delitev $D_m$. 
\begin{align*}
S(D_m) &= 1\cdot\frac{1}{m^2}(1+2+\cdots+m) = \frac{m(m+1)}{2m^2} \to \frac{1}{2} \\
s(D_m) &= 1\cdot\frac{1}{m^2}(0+1+2+\cdots+(m-1)) = \frac{(m-1)m}{2m^2} \to \frac{1}{2} \\
S(D_m) - s(D_m) &= \frac{1}{m} \to 0 \\
\operatorname{inf} S(D) &= sup s(D) = \frac{1}{2}
\end{align*}
\end{primer}
\begin{izrek}
Naj bo $f: K\to \mathbb{R}$ omejena funkcija na kvadru $K$. Potem je $f$ integrabilna po Darbouxu natanko tedaj, kadar je integrabilna v Riemannovem smislu. Integrala, če obstajata, sta enaka.
\proof
$(\Leftarrow)$ Denimo, da je $f$ integrabilna v R. smislu in je nje integral enak $I$. Izberimo $\varepsilon > 0$, obstaja $D$: $$|R(f,S,T_D) - I| < \frac{\varepsilon}{2}$$ za katerokoli usklajeno izbiro točk $T_D$.
Za testne točke $T_d$ izberemo tiste točke v $K_j$, v katerih je skoraj dosežen supremum $f$ na $K_j$: 

$$ \forall j \exists c_j \in k_j : |f(c_j) - M(f, k_j)| < \frac{\varepsilon}{2 N c(K_j)} $$
\begin{align*}
|S(D)-R(f,D,T_D)| &\leq \sum_{j=1}^N |M(f,K_j)-f(c_j)| v(k_j) \\
&\leq \sum_{j=1}^N \frac{\varepsilon}{2 N v(K_j)} v(K_j) = \frac{\varepsilon}{2 N}N = \frac{\varepsilon}{2}
\end{align*}
Sledi: \begin{align*}
|S(D)-I| &=|S(D)-R(f,D,T_D)+R(\cdots)-I|\\ &\leq |S(D)-R(f,D,T_D)|+|R(f,D,T_D)-I| \\ & \leq \frac{\varepsilon}{2} +  \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon\end{align*}
Podobno: $|s(D)-I|<\varepsilon$. Sledi: $S(D)-s(D) < 2\varepsilon$, zato je $f$ integrabilna po Darbouxu in njen integral je $I$.

\begin{trditev}
\label{trditev:slabi_kvadri}
Naj bo $D$ delitev kvadra $K$ v $\mathbb{R}^n$. Za vsak $\varepsilon > 0$ obstaja $\delta > 0$: za vsako delitev $D'$, katere kvadri imajo vse stranice krajše od $\delta$, je skupna prostornina vseh kvadrov iz $D'$, ki ne ležijo v kakšnem kvadru iz $D$ manjša od $\varepsilon$
\proof
Za $n=1$:
Slabi intervali so kvečjemu tisti, ki vsebujejo kakšno delilno točko iz $D$. Torej jih je kvečjemu $N$, kjer je $N$ št. delilnih točk. Naj bo $\delta = \frac{\varepsilon}{N}$. Skupna dolžina slabih intervalov $<(N-1)\cdot \frac{\varepsilon}{N} < \varepsilon$.
Za $n>1$: Slabi so vi tisti, ki sekajo mrežo med delilnimi točkami. Naj bo $T$ prostornina vseh $(n-1)$-razsežnih robnih ploskev delitve $D$, ki ležijo med kvadri delitve $D$. Naj bo $\delta=\frac{\varepsilon}{T}$ in $D'$ delitev kvadra $K$ s stranicami pod $\delta$. Naj bo $K'\in D'$ kvader, ki ni v celoti vsebovan v kvadru iz delitve $D$. Ta kvader seka vsaj dva kvadra iz delitve $D$. Ker seka dva kvadra, seka tudi njuno mejno ploskev. Tega dela roba ne seka noben drug kvader. Prostornina $K'$ je enaka $(n-1)$-razsežni prostornini preseka krat dolžina ene stranice. Torej:
$$V_n(K')\leq V_{n-1}(K'\cap \mbox{ robovi delitve D})\cdot \delta $$
Vse te prostornine se seštejejo v kvečjemu $T\cdot \delta = \varepsilon$
\qed
\end{trditev}
\noindent$(\Leftarrow)$ Denimo, da je $f$ po Darbouxu integrabilna: $S=s=I$. Za $\forall \varepsilon > 0$ obstaja delitev D: $$I-\frac{\varepsilon}{2} < s(D) \leq S(D) < I+\frac{\varepsilon}{2}$$
Po predpostavki je funkcija omejena, torej $\exists M\in\mathbb{R}:|f(x)|\leq M $ za vse $x\in K$. Po trditvi \ref{trditev:slabi_kvadri} obstaja $\delta>0$, da za vsako delitev $D'$ s tranicami pod $\delta$, je vsota prostornin kvadrov, ki niso celi vsebovani v kvadrih delitve $D$, manjša od $\frac{\varepsilon}{2M}$. Naj bo $D'$ taka delitev. $D'=\{k_1',k_2',\ldots,k_N'\}$ S preštevilčenjem dosežemo, da $k_1',k_2',\ldots,k_l'$v celoti ležijo v kakšnem kvadru delitve $D$, $k_{l+1}',\cdots,k_N'$ pa niso. 
$$i\in\{1,2,\ldots,l\}: k_i'\subset k_j \mbox{ za nek } j$$
$$D=\{k_1,\ldots,k_m\}$$
$$\sup_{K_i'} f \leq \sup_{K_j} f$$
Recimo, da so $k_{i_1}',\ldots,k_{i_\alpha}'$ vsebovani v $k_j$.
\begin{align*}
\sum_{k=1}^\alpha f(c_{i_k})\cdot v(k{i_k}')&\leq\sum_{k=1}^\alpha \sup_{K_{i_k}'} f \cdot v(k_{i_k}')\leq \\
&\leq \sup_{K_j} f \sum_{k=1}^\alpha v(k{i_k}') \leq \sup_{K_j} v(k_j)
\end{align*}
Torej:
\begin{align*}
R(f,D',T_{D'}) &= \sum_{k=1}^N f(c_k)v(k_k') = \\
&= \sum_{k=1}^l f(c_k) \cdot v(k_k') + \sum_{k=l+1}^N f(c_k) v(k_k') \leq \\
&\leq S(D) + M\cdot\sum_{k=l+1}^N v(k_k')\leq(S(D))+\frac{\varepsilon}{2}<I+\varepsilon
\end{align*}
Podobno za spodnje Darbouxove vsote:
$$R(f,D',T_{D'})>s(D)-\frac{\varepsilon}{2}>I-\varepsilon$$
\qed
\end{izrek}
\begin{definicija}
Naj bo $A\subset \mathbb{R}^n$. \textbf{Karakteristična funkcija} množice $A$ je definirana s predpisom $$\chi_A(x)=\begin{cases}1,&x\in A\\0,&x\in\mathbb{R}^n\setminus A\end{cases}$$
\end{definicija}
\begin{definicija}
Naj bo $A$ omejena podmnožica v $\mathbb{R}^n$ Pravimo, da ima $A$ \textbf{prostornino}, če je $\chi_A$ integrabilna. Tedaj: $$v(a)=\int_A dx = \int_K \chi_A(x) dx$$kjer je $A\subset K$. Če ima $A$ prostornino, pravimo tudi, da je \textbf{Jordanovo merljiva množica}.
\end{definicija}
$\mathbb{R}^n$ za vsak $m\in\mathbb{N}$ razdelimo v mrežo s stranicami dolžine $\frac{1}{m}$ (za dobro definiranost predpostavimo točko v izhodišču). Na ta način $\mathbb{R}^n$
razdelimo na kocke s prostornino $\frac{1}{m^n}$. Definiramo zunanjo in notranjo prostornino množice $A$ glede na to mrežo: 
\begin{align*}
V_m^+(A)&=\mbox{vsota prostornin vseh kock mreže, ki sekajo }A \\
V_m^-(A)&=\mbox{vsota prostornin vseh kock mreže, ki v celoti ležijo v }A
\end{align*}
\begin{definicija}
Naj bo $A$ omejena množica. Zunanjo prostornino $A$ definiramo:
$$V^+(A) = \inf_{m\in\mathbb{N}} V_m^+(A)$$
Notranjo prostornino $A$ definiramo:
$$V^-(A) = \sup_{m\in\mathbb{N}} V_m^-(A)$$
Vidimo, da obe obstajata.
\end{definicija}
\begin{lema}
Naj bo $A$ omejena podmnožica v $\mathbb{R}^n$. Tedaj $$A\mbox{ ima prostornino} \iff V^+(A) = V^-(A)$$ V tem primeru $v(A) = V^+(A) = V^-(A)$.
\proof
$D_m$ je delitev kvadra $K$ $(A\subset K)$, ki jo inducira mreža. Vidimo, da $V_m^+(A)=S(\chi_A,D_m)$, $V_m^-(A)=s(\chi_A,D_m)$.\\
\noindent($\Rightarrow$) Če ima $A$ prostornino, $\chi_A$ je po Darbouxu integrabilna, sledi: $S(D_m)-s(D_m)<\varepsilon$, če je $D_m$ dovolj drobna, $$V_m^+(A)-V_m^-(A)<\varepsilon$$ $$\Rightarrow V^+(A)=V^-(A)$$\\
\noindent$(\Leftarrow)$ Denimo, da je $V^+(A)=V^-(A)$. \begin{align*}\varepsilon>0: \exists m\in\mathbb{N} : & V_m^+(A)-V_m^-(A)<\varepsilon \\
&S(D_m)-s(D_m) < \varepsilon
\end{align*}
Torej je $\chi_A$ integrabilna \qed
\end{lema}
\begin{trditev}
Naj bo $A$ omejena množica v $R^n$. $$A \mbox{ ima prostornino } \iff \partial A \mbox{ ima prostornino } 0$$
Pri čemer $\partial A$ označuje vse točke it $\mathbb{R}^n$, da vsaka njihova okolica seka $A$ in $A^c$
\proof
\noindent($\Leftarrow$) 
\begin{align*}S(\chi_A,D_m)-s(\chi_A,D_m))&\leq\mbox{vsota prostornin kvadrov iz $D_m$, ki sekajo $\partial A$}\\
&= V^+_m(\partial A) 
\end{align*}
\begin{align*}
0 \leq V_m^+(A)-V_m^-(A) &\leq V_m^+(\partial A) \xrightarrow{m\to\infty} 0 \\
\Rightarrow V^+(A) = V^-(A) &\Rightarrow A \mbox{ ima prostornino } 
\end{align*}
\noindent($\Rightarrow$) Predpostavimo, da je $V^+(A) = V^-(A)=v(A)$ 
$$S(\chi_A,D_m)-s(\chi_A,D_m) = \mbox{vsota prostornin kvadrov iz $D_m$, ki sekajo $\partial A$ in $A$}$$
Lahko se zgodi, da imamo kocke iz $D_m$, ki ležijo v $A^c$ in sekajo $\partial A$ (pa tudi take, ki ležijo v $A$ in sekajo $\partial A$). Naj bo $K$ poljubna kocka iz $D_m$, ki seka $\partial A$. 
Potem kocka, ki ima isto središče, robove pa $3$-krat daljše seka $A$ in $A^c$ (kjer je to okolica neke točke iz $\partial A$).
Vsaj ena od $3^n$ manjših točk, ki sestavljajo večjo kocko, seka $A$ in $A^c$ (sicer bi večjo kocko razdelili na množico manjših kock, ki cele ležijo v $A$, manjših kock, ki cele ležijo v $A^c$, te imajo skupen rob \contradict). To kocko označimo s $\tilde{K}$ (ena od možnih). Na ta način definiramo preslikavo $K\to\tilde{K}$. $\tilde{K}$ je sosednja $K$, zato se lahko v $\tilde{K}$ preslika kvečjemu $3^n$ kock.
Dobimo: \begin{align*}0\leq V^+_m(\partial A) &= \mbox{vsota prostornin vseh kock iz $D_m$, ki sekajo $\partial A$}\\ &\leq3^n\left(V_m^+(A)-V_m^-(A)\right)\xrightarrow{m\to\infty}0\end{align*}
Torej $$ 0\leq V_m^-(\partial A) \leq V_m^+(A) \leq ( \cdots ) \to 0  $$
Sledi: $V^-(\partial A)=V^+(\partial A) =0$
\qed
\end{trditev}
\begin{opomba}
	Če ima omejena množica $A$ prostornino in je ta množica vsebovana v kvadru $K$, potem ima tudi $K\setminus A$ prostornino in velja:
	$$v(K\setminus A)=v(K)-v(A)$$
	\proof
	\begin{align*}
		V^+_m(K)&=V_m^-(A)+V_m^+(K\setminus A) \\
		V^+_m(K)&=V_m^+(A)+V_m^-(K\setminus A) \\
	\end{align*}
	Ko gre $m\to\infty$, vidimo, da $V^+(K \setminus A)$ in $V^-(K \setminus A)$ obstajata in da sta enaka.
	\qed
\end{opomba}
\begin{definicija}
	Omejena množica $A$ v $\mathbb{R}^n$ \textbf{ima prostornino 0}, če ima prostornino in $v(A)=0$
\end{definicija}

\begin{definicija}
	Množica $A\subset \mathbb{R}^n$ \textbf{ima mero 0 (Lebesguevo)}, če za vsak $\varepsilon > 0$ obstaja pokritje množice $A$ z odprtimi kvadri $k_1,k_2,\ldots$ in je njihova skupna prostornina manjša od $\varepsilon$: 
	$$A\subset \bigcup_{j=1}^\infty k_j \mbox{ in } \sum_{j=1}^\infty v(k_j)<\varepsilon $$
\end{definicija}

\begin{primer}
	Naj bo $A=\mathbb{Q}^2\cap[0,1]^2\subset\mathbb{R}^2$. Tedaj $A$ nima prostornine: $V^-(A) = 0$, $V^+(A)=1$
\end{primer}
\begin{primer}
	Vsaka števna množica $A$ ima mero 0. $A=\{a_1,a_2,\ldots\}$
	$$\sum_{j=1}^\infty\frac{\varepsilon}{2^{j+1}}=\frac{\varepsilon}{2}$$
	Za vsak $j$ obstaja kvader $K_j$, da $v(k_j)<\frac{\varepsilon}{2^{j+1}}$ in $a_j\in k_j$. Vidimo pa
	$A \subset \bigcup_j^\infty k_j$.
\end{primer}
\begin{trditev}
	\label{trditev:kvadri_trditev1}
	V definiciji množice z mero $0$ lahko uporabimo odprte ali zaprte kvadre.
	\proof
	Pokažimo najprej implikacijo iz odprtih kvadrov v zaprte. Naj bo $k_j$ zaporedje odprtih kvadrov:
	\begin{align*}
	A\subset \bigcup_{j=1}^\infty k_j &\mbox{ in } \sum_{j=1}^\infty v(k_j)<\varepsilon \\
	A\subset \bigcup_{j=1}^\infty \overline{k}_j &\mbox{ in } \sum_{j=1}^\infty v(\overline{k}_j) = \sum_{j=1}^\infty v(k_j) <\varepsilon
	\end{align*}
	Pokažimo še implikacijo v drugo smer.
	\begin{align*}
		A\subset \bigcup_{j=1}^\infty \overline{k}_j &\mbox{ in } \sum_{j=1}^\infty v(\overline{k}_j) < \delta
	\end{align*}
	$\overline{k}_j\subset p_j$, kjer je $p_j$ odprt kvader s $3$-krat daljšo stranico.
	\begin{gather*}
		v(p_j)=3^nv(\overline{k}_j) \\
		A\subset \bigcup_{j=1}^\infty p_j \mbox{ in } \sum_{j=1}^\infty v(p_j) = 3^n\sum_{j=1}^\infty(\overline{k}_j)<3^n\cdot\delta = \eps
	\end{gather*}
	
	\qed
\end{trditev}
\begin{trditev}
	\label{trditev:kvadri_trditev2}
	Naj bo $A$ omejena podmnožica v $\RR^n$. Tedaj ima $A$ prostornino 0 natanko tedaj, ko za vsak $\eps > 0$ obstaja končno pokritje $A$ s kvadri, katerih skupna prostornina je manjša od $\eps$
	\proof
	($\Rightarrow$) 
	$$0=V(A)=V^+(A)=\inf_m V_m^+(A)$$
	Za vsak $\eps>0$ obstaja $m$, da $V^+_m(A)<\eps$. To je pa ravno vsota prostornin vseh kvadrov iz mreže, ki sekajo $A$. Torej gotovo pokrijejo $A$, ker pa je $A$ omejena, jih je končno mnogo.\\
	($\Leftarrow$) Po predpostavki $A\subset \bigcup_{j=1}^N k_j$ in $\sum_{j=1}^N v(k_j) < \eps$. Torej velja 
	$$V_m^+(A)\leq\sum_{j=1}^N V_m^+(k_j)$$
	To pa ima limito, ko gre $N\to\infty$. Torej:
	$$V^+(A)\leq\sum_{j=1}^N V(k_j) < \eps \mbox{ za vsak $\eps > 0$}$$
	Sledi:$V^+(A)=0$, iz česar pa sledi $V^-(A)=V(A)=0$. $A$ ima prostornino, ker ima $V^+(A)=0$, $V^-(A)$ pa je vedno manjši od $V^+(A)$.
	\qed
\end{trditev}
\begin{trditev}
	\label{trditev:kvadri_trditev3}
	Vsaka omejena podmnožica v $\RR^n$ s prostornino 0 ima mero 0.
	\proof
	Sledi iz trditve \ref{trditev:kvadri_trditev2}.
	\qed	
\end{trditev}
\begin{trditev}
	\label{trditev:kvadri_trditev4}
	Števna unija množic z mero $0$ ima mero $0$.
	\proof
	Denimo, da imajo množice $A_1,A_2,\ldots,A_j\ldots$ mero $0$. Torej za vsak $j$ obstajajo kvadri $K_1^j,K_2^j,\ldots K_l^j,\ldots$, da:
	$$A_j\subset\bigcup_{l=1}^\infty K_l^j \mbox{ in } \sum_{e=1}^\infty v(K_l^j)<\frac{\eps}{2^{j+1}}$$
	\begin{align*}
		\bigcup_{j=1}^\infty A_j\subset \bigcup_{j=1}^\infty\left(\bigcup_{l=1}^\infty K_l^j\right) \mbox{ in } \sum_{j=1}^\infty\left(\sum_{l=1}^\infty v(K_l^j)\right) < \sum_{j=1}^\infty \frac{\eps}{2^{j+1}}<\eps
	\end{align*}
	\qed
\end{trditev}
\begin{trditev}
	\label{trditev:kvadri_trditev5}
	Naj bo $A$ kompaktna množica v $\RR^n$. Tedaj ima $A$ mero 0 natanko tedaj, ko ima prostornino $0$.
	\proof
	($\Leftarrow$) Sledi iz prejšnjih trditev. \\
	($\Rightarrow$) Za vsak $\eps > 0$ obstaja pokritje z odprtimi kvadri $k_j$, tako da $A\subset\bigcup_{j=1}^\infty k_j$ in $\sum_{j=1}^\infty v(k_j) < \eps$. Ker je $A$ kompaktna, obstaja končno podpokritje $k_{i_1},\ldots,k_{i_N}$. $A\subset\bigcup_{j=1}^N k_{i_j}$ in $\sum_{j=1}^N v(k_{i_j})<\eps$. Po trditvi \ref{trditev:kvadri_trditev2} ima $A$ prostornino $0$.
	\qed
\end{trditev}
\begin{primer}
	Vzemimo $\RR \times\{0\}\subset\RR^2$. Pokažimo, da ima mero $0$.
	\proof
	Naj bo $j\in\ZZ$, $k_j=[j-1,j+1]\times\left[-\frac{\eps}{2^{|j|+2}},\frac{\eps}{2^{|j|+2}}\right]$
	\begin{align*}
		v(k_j) &=2\cdot\frac{\eps}{2^{|j|+1}}=\frac{\eps}{2^{|j|}} \\
		\sum_{j\in\ZZ} v(k_j) &= \sum_{j=1}^\infty v(k_j) + \sum_{j=-\infty}^{-1}v(k_j) + v(k_0) \\
		 &= 2 \underbrace{\sum_{j=1}^\infty \frac{\eps}{2^j}}_\eps + \eps = 3\eps \\
		 & \qedhere
	\end{align*}

\end{primer}
\begin{primer} 
	Daljica v $\RR^2$ ima mero 0.
\end{primer} 

\begin{definicija}
	Če velja neka lastnost $P$ povsod razen na množici z mero 0, pravimo, da velja \textbf{skoraj povsod}. Okrajšamo \textit{s.p\,(skoraj povsod)}, \textit{a.e.\,(almost everywhere)} ali \textit{p.p\,(presque partout)}.
\end{definicija}

\begin{primer}
	Vzemimo $\chi_\QQ$ indikatorsko funkcijo racionalnih števil na nekem kvadru $K$. $\chi_\QQ$ ni nikjer zvezna, čeprav se z zvezno funkcijo strinja skoraj povsod.
\end{primer}

\begin{primer}
	$A=\left\{\left.\frac{1}{n}\right\vert n\in\NN\right\}$ Očitno je $\chi_A=0 \mbox{ s.p. }$
\end{primer}

\begin{trditev}
	Če je $f$ zvezna na kvadru $K$, je $f$ integrabilna na $K$
	\proof
	$$S(D)-s(D)=\sum_{j=1}^N\left(\sup_{K_j}f-\inf_{K_j}f\right)v(k_j)$$
	Ker je $f$ zvezna na $K$, je enakomerno zvezna: $$\forall\eps>0\,\exists\delta>0:\left(\max_{j=1,\ldots n}\left|x_i-y_i\right|<\delta \Rightarrow \left|f\left(x_i,\ldots,x_n\right)-f\left(y_i,\ldots,y_n\right)\right|<\eps \right)$$
	Naj bo $D$ tako drobna delitev, da je dolžina najdaljše stranice kvadrov iz delitve manjša od $\delta$.
	$$S(D)-s(S)\leq\eps\cdot\sum_{j=1}^N v(k_j)=\eps\cdot v(K)$$
	Ker je $f$ po Darbouxu integrabilna, je tudi po Riemannu.
	\qed
\end{trditev}

\begin{posledica}
	Naj bo $A$ omejena podmnožica v $\RR^n$. Tedaj ima $A$ prostornino natanko tedaj, ko $v(\partial A) = 0$.
	\proof
	Množica točk nezveznosti $\chi_A$ je natanko $\partial A$. $A$ ima prostornino $\iff \chi_A$ je integrabilna $\iff m(\partial A)=0 \iff v(\partial A)=0$ (ker je $\partial A$ kompaktna)  
	\qed
\end{posledica}
\begin{posledica}
	Naj bo $A\subset\RR^n$ omejena množica s prostornino in $f:A\to\RR$ omejena funkcija. Če je mera množice točk nezveznosti $f$ na $A$ enaka 0, je $f$ integrabilna na $A$. Če ima $f$ števno točk nezveznosti, potem je $f$ integrabilna na $A$.
	\proof
	$f$ je integrabilna na $A$ tedaj, ko je za nek kvader $K$, tak, da $A\subset K$, $f$ razširimo do $\tilde{f}$ na $K$.
	Poglejmo potencialne točke nezveznosti $\tilde{f}$:
	\begin{itemize}
		\item Točke nezveznosti $f$
		\item Točke, ki ležijo v $\partial A$
	\end{itemize}
	Ker ima $A$ prostornino, je $m(\partial A)=0$. Unija dveh množic z mero $0$ ima mero $0$, torej je po izreku $\tilde{f}$ integrabilna. Po definiciji je tedaj tudi $f$ integrabilna.
	\qed
\end{posledica}
\begin{lema}
	Naj bo $K$ kvader v $\RR^n$ in $f:K\to[0,\infty)$ integrabilna funkcija. Denimo, da je $\int_Kf(x)\,dx=0$. Potem je za vsak $c>0$ prostornina $N_c=\{x\in K\mid f(x)\geq c\}$ enaka 0.
	\proof
	Naj bo $\eps > 0$. Obstaja taka delitev $D$ kvadra $K$, da je $S(D)<c\cdot\eps$  $(c > 0)$
	\begin{align*}
		D&=\{k_1,k_2m\ldots,k_n\} \\
		I&=\left\{i\in\{1,\ldots,N\}\mid k_i\cap N_c\neq\emptyset\right\}
	\end{align*}
	Če je $i\in I$, potem $\sup_{k_i} f \geq c$
	\begin{gather*}
	c\sum_{i\in I} v(k_i) \leq\sum_{i\in I} \sup_{k_i}f\, v(K_i)\leq S(D)<c\cdot\eps \\
		\sum_{i \in I}v(k_i)<\eps \\
		N_c\subset\bigcup_{i\in I} k_i
	\end{gather*}
	Od tod pa po trditvi \ref{trditev:kvadri_trditev2} sledi $$v(N_c) = 0$$
	\qed
\end{lema}
\begin{trditev}
	\label{trditev:kvadri_trditev6}
	Naj bo $A$ omejena množica v $\\R^n$ in naj bosta $f,g:A\to\RR$ integrabilni funkciji.
	\begin{enumerate}
		\item  Če $m(A) = 0$, potem $\int_Af(x)\,dx=0$
		\item Če je $f(x)\geq0$ za vsak $x\in A$ in $\int_Af(x)\,dx=0$, potem je $m\left(\{x\in A\mid f(x)\neq0\}\right)=0$
		\item Če je $f(x)\geq g(x)$ za vsak $x\in A$ in $\int_A f(x)\,dx=\int_A g(x)\,dx$, potem je $f=g$ skoraj povsod na $A$
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate} 
		\item 
	Če je $f$ integrabilna, potem je omejena. $f$ razširimo do $\tilde{f}$ na kvadru $K$. Obstaja $M\in\RR$, da $|\tilde{f}(x)|\leq M$ za vse $x\in X$
	\begin{gather*}
		-M \leq \tilde f(x) \leq M \\
		-M \chi_A(x) \leq f(x)\chi_A(x)\cdot f(x)\leq M\chi_A(x)\\
		s(D)=\sum_{j=1}^N \inf_{k_j}\tilde f \cdot v(k_j) \leq M\sum_{j=1}^N\inf_{k_j}\chi_A \cdot v(k_j)
	\end{gather*}
	Razmislimo, da je $\inf_{k_j}\chi_A$ vedno enak $0$. Če bi bil $1$, potem $k_j\subset A$, kar pa je v nasprotju s predpostavko, da $m(A)=0$. Torej je $s(D)\leq 0$
	\begin{gather*}
		\sup_{x\in B}(-g(x)) = -\inf_{x\in B} g(x) \\
		-M\cdot \chi_A(x) \leq f(x)\cdot\chi_A(x)\leq M\cdot\chi_A(x)
	\end{gather*}
	\begin{align*}		
		S(D)&=\sum_{j=1}^N\sup\tilde f \cdot v(k_j) \geq \sum_{j=1}^N\sup_{x\in k_j}(-M\chi_A(x))\cdot v(k_j) = \\
		&=-M\sum_{j=1}^N\inf_{k_j}\chi_A(x)\cdot v(k_j) = 0
	\end{align*}
	Torej $s(D)\leq 0 \leq S(D)$. Ker je $f$ integrabilna, mora veljati v limiti $s=S=0$ 
	\item Po prejšnji lemi iz
	$$
		v\left(\{x\in K\mid\tilde f (x)\geq c\}\right) = 0\,\,\, \forall c>0
	$$
	sledi
	$$
		m\left(\{x\in K\mid\tilde f (x)\geq c\}\right) = 0\,\,\, \forall c>0
	$$
	\begin{align*}
		\{x\in A\mid f(x)\neq0\} &= \bigcup_{n=1}^\infty\left\{x\in A\mid f(x)\geq\frac{1}{n}\right\} \\
		&= \bigcup_{n=1}^\infty\left\{x\in A\mid \tilde f(x)\geq\frac{1}{n}\right\}
	\end{align*}
	Ker ima števna unija množic z mero 0 tudi mero 0, je ta del dokazan.
	\item
	Preverimo, da je $f-g$ integrabilna:
	\begin{align*}
		0&\leq S(f-g,D)=\sum_j \sup_{k_j}(f-g)\cdot v(k_j)\leq \\
		 &\leq \sum\left(\sup_{k_j} f - \inf_{k_j} g\right)\cdot v (k_j) = \\
		 &= S(f,D)-s(g,D) 
	\end{align*}
	To je pa lahko poljubno majhno, saj $S(f,D)\xrightarrow{}\int_Af(x)\,dx$ in $s(f,D)\xrightarrow{}\int_Ag(x)\,dx$. Torej je $f-g$ integrabilna. Dokazali smo tudi 
	$$
		\int_A(f-g)(x)\,dx=0
	$$
	Torej po 2. točki ta točka velja.
	\end{enumerate}
	\qed
\end{trditev}

\begin{izrek}[Lebesgue]
	Naj bo $f$ omejena funkcija na kvadru $K$. Tedaj je $f$ integrabilna na $K$ natanko tedaj, ko ima množica točk nezveznosti mero 0.
	\proof
	($\Rightarrow$) Denimo, da je $f$ omejena integrabilna na kvadru $K$. Dokazujemo, da je $f$ zvezna s.p. Naj bo $D$ delitev kvadra. Uvedemo oznake 
	\begin{gather*}
		K=[a,b]\\
		D=\{k_1,\ldots,k_N\}\\
		k_j=[a^j,b^j] = \prod_{l=1}^n[a_l^j,b_l^j] \\
		k_j'=[a^j,b^j) = \prod_{l=1}^n[a_l^j,b_l^j) \\
		K'=\prod_{l=1}^n[a_l,b_l) = \bigcup k_j'
	\end{gather*}
	Definirajmo dve funkciji: 
	\begin{align*}
		&U_D(x)=\sum_{j=1}^NM_j\chi_{k_j'}(x) &M_j=\sup_{k_j}f \\
		&L_D(x)=\sum_{j=1}^Nm_j\chi_{k_j'}(x) &m_j=\inf_{k_j}f 
	\end{align*}
	Vidimo, da $L_D(x)\leq f(x)\leq U_D(X)$ za vse $x\in K'$. Vidimo tudi:
	\begin{align}
		\label{eq:lebesgue_z}
		\int_KL_D(x)\,dx=s(f,D) \\
		\int_KU_D(x)\,dx=S(f,D) \nonumber
	\end{align}
	Naj bo $D_1,D_2,\ldots$ zaporedje čedalje finejših delitev kvadra $K$, katerih dolžine najdaljših stranic gre proti 0.
	\begin{align}
		\label{eq:lebesgue_zz}
		\lim_{j\to\infty}s(f,D_j)=\sup_{j}s(f,D_j)=s\leq S=\inf_j S(f,D_j) =\lim_{j\to\infty} S(f,D_j) 
	\end{align}
	Ker je $f$ integrabilna, je $s=S$.  $L_{D_j}(x)$ je naraščajoče zaporedje, $U_{D_j}$ je pa padajoče zaporedje.
	\begin{equation}
		\label{eq:lebesgue_zzz}
		L(x):=\sup_j L_{D_j}(x) \leq f(x) \leq \inf_j U_{D_j}(x) =: U(x)
	\end{equation}
	Iz \eqref{eq:lebesgue_z} sledi 
	\begin{align*}
		\int_K L_{D_j}(x)\,dx&=s(d,D,j)\xrightarrow{\eqref{eq:lebesgue_zz},j\to\infty}s \\
		\int_K U_{D_j}(x)\,dx&=S(d,D,j)\xrightarrow{j\to\infty}S \\
	\end{align*}
	Vidimo pa:
	$$s(L_{D_j},D_j)\stackrel{\eqref{eq:lebesgue_zzz}}{\leq}s(L,D_j)\leq S(L,D_j)\stackrel{\eqref{eq:lebesgue_zzz}}{\leq}S(U,D_j)\stackrel{\eqref{eq:lebesgue_zzz}}{\leq}S(U_{D_j},D_j)$$
	Ker se leva stran za dovolj velik $j$ razlikujeta za manj kot $\eps$, se $s(L,D_j)$ in $S(L,D_j)$ za dovolj velik $j$ razlikujeta za manj kot $\eps$. Zato je $L$ integrabilna in $\int_KL(x)\,dx=s$.
	Poglejmo še $U$:
	$$s(L_{D_j},D_j)\leq s(L,D_j)\leq s(U,D_j)\leq S(U,D_j) \leq S(U_{d_j},D_j) $$
	Podobno zaključimo, da je $U$ integrabilna in $\int_KU(x)\,dx = s$
	Pokazali smo, da $$\int_K U(x)\,dx=\int_K L(x)\,dx$$
	Ker je $U\geq L$, po trditvi \ref{trditev:kvadri_trditev6}.3 sledi $m\left(\{x\in K\mid L(x)\neq U(x)\}\right)=0$
	$$
		E=\{x\in K \mid L(x)\neq U(x)\} \cup \{\mbox{vse robne ploskve vseh delitev $D_j$}\}
	$$
	Vidimo $m(E) = 0$, ker je volumen vsake robne ploskve enaka 0, torej ima mero 0, števna unija množic z mero 0 pa ima mero 0.
	Dokazati moramo, da če $x\in K\setminus E$, potem je $f$ zvezna v $x_0$ (sledi: mn.točk nezveznosti je vsebovana v $E$, zato ima mero $0$).
	\begin{align*}
		U(x_0)=L(x_0)
	\end{align*}
	Torej za vsak $\eps>0$ obstaja $j_0\in\NN$, da 
	$$
		U_{D_{j_0}}(x_0)-L_{D_{j_0}}(x_0)<\eps
	$$
	Ker $x_0$ ne pripada robnim ploskvam kvadrov iz delitve $D_{j_0}$, obstaja okolica $U$ točke $x_0$, da velja za vse $x\in U$: $$
		U_{D_j}(x) = U_{D_j}(x_0) \mbox{ in } L_{D_j}(x) = L_{D_j}(x_0)
	$$
	Ker $L_{D_j}(x) \leq f(x) \leq  U_{D_j}(x)$, sledi:
	$|f(x)-f(x_0)|<\eps$ za vse $x\in U$, kar je pa zveznost.\\ \\
	($\Leftarrow$) Denimo, da $E\subset K$, $m(E)=0$ in $f$ je zvezna na $K\setminus E$. Dokazujemo: $f$ integrabilna na $K$. Ker je po predpostavki $f$ omejena, obstaja $M\in\RR$, da $|f(x)|\leq M$ za vse $x\in K$. Sledi: $|f(x)-f(y)|\leq 2M$ za vse $x,y\in K$. Ker ima $E$ mero 0, obstajajo odprti kvadri $Q_1,Q_2,\ldots$;
	\begin{align*}
		E\subset \bigcup_{j=1}^\infty Q_j \mbox { in } \sum_{j=1}^\infty v(Q_j) < \frac{\eps}{4M}
	\end{align*}
	Ker je $f$ zvezna na $K\setminus E$ za vse $x\in K\setminus E$, obstaja odprt kvader $Q_x$ s središčem v $x$, da za vsak $y\in \overline{Q_x}\cap K$:
	$$
		|f(x)-f(y)|<\frac{\eps}{2v(K)}
	$$
	$\{Q_x\mid x\in K\setminus E\}\cup\{Q_j\mid j\in \NN\}$ je pokritje kvadra $K$. Ker je $K$ kompakten, obstaja končno podpokritje:
	$$Q_{x_1},\ldots, Q_{x_m}, Q_{i_1}, \ldots, Q_{i_N}$$
	Robne točke vseh teh kvadrov projeciramo na vsako koordinato in dobimo končno mnogo točk v projekciji: določajo delitev vsakega intervala. Na ta način dobimo delitev kvadra $K$. Vsak $k_j\in D$ je vsebovan v $\overline{Q_{i_j}}$ ali $\overline{Q_{x_j}}$.
	\begin{align*}
		S(D)-s(D) &= \sum_j(\sup f - \inf f)\cdot v  (k_j) = \\
		&=	\sum_{j\mid K_j\subset Q_{i_l}} (\cdots) + \sum_{j\mid K_j\subset Q_{x_l}} (\cdots) \leq \\
		&\leq 2M\cdot\frac{\eps}{4M}+\frac{\eps}{2v(K)}\cdot v(K) = \eps
	\end{align*}
	\qed
\end{izrek}
\section{Lastnosti integrala}
\begin{izrek}
	Naj bosta $A$ in $B$ omejeni podmnožici v $\RR^n$, $f,g:A\to \RR$ integrabilni funkciji, $c\in\RR$. 
	\begin{enumerate}
		\item $f+g$ je integrabilna na $A$ in velja
		$$\int_A(f+g)(x)\,dx=\int_Af(x)\,dx+\int_Ag(x)\,dx $$
		\item $cf$ je integrabilna funkcija na $A$ in velja :
		$$\int_A(cf)(x)\,dx=c\int_Af(x)\,dx$$
		\item Če je $f(x)\leq g(x)$ za vse $x\in A$, potem velja
		$$\int_Af(x)\,dx\leq\int_Ag(x)\,dx$$
		\item $|f|$ je integrbilna na $A$ in velja:
		$$\left|\int_A f(x)\,dx\right| \leq \int_A |f(x)|\,dx$$
		\item Če ima $A$ prostornino in velja $m\leq f(x)\leq M$ za vse $x\in A$, potem velja ocena za integral:
		$$mV(A)\leq \int_Af(x)\,dx\leq MV(A)$$
		\item Če je $A$ kompaktna, povezana s prostornino in $f\in C(A)$, potem obstaja $x_0\in A$, da:
		$$\int_A f(x)\,dx = f(x_0)\cdot  V(A)$$
		\item Naj bo $f: A \cup B \to \RR$ taka funkcija, da so $f\vert_A$,  $f\vert_B$, $f\vert_{A\cap B}$ integrabilne funkcije in $m(A\cap B)=0$. Potem je $f$ integrabilna na $A\cup B$ in velja:
		$$\int_{A \cup B} f(x)\, dx = \int_A f(x)\,dx + \int_B f(x)\, dx$$
	\end{enumerate}
	\proof 1., 2., 3. smo že pokazali pri diskusiji. Dokažimo 4.:
	$\tilde f$ je integrabilna na $K$, torej $\tilde f$ je zvezna skoraj povsod na $K$, torej $|\tilde f|$ je zvezna skoraj povsod na $K$. Zato je $|f|$ integrabilna na $A$. Ocena sledi iz:
	$$ -|f|\leq f\leq |f| $$
	Dokažimo 5.:
	$$\chi_A (x)\cdot m \leq f(x) \leq \chi_A(x)\cdot M$$
	Ocen sledi iz 3. Dokažimo 6. Ker je $f$ zvezna na $A$, lahko ocenimo:
	$$\inf_A f\leq f(x)\leq \sup_A f$$
	Po 5. sledi: $m\cdot V(A) \leq \int_Af(x)\,dx\leq Mv(A)$. Torej:
	$$ m\leq \frac{1}{V(A)}\int_Af(x)\,dx\leq M $$
	Ker smo na kompaktni povezani množici, funkcija doseže vse vrednosti med minimumom in maksimumom, torej $f(x_0) = \frac{1}{V(A)}\int_Af(x)\,dx$. Preverimo le, če $V(A) = 0$. Potem je po trditvi \ref{trditev:kvadri_trditev3}	m(A) = 0, kar pa po trditvi \ref{trditev:kvadri_trditev6} implicira $\int_Af(x)\,dx=0$. Preverimo še 7. Naj bo $A\cup B\subset K$
	\begin{align*}
		f_1 &= f\cdot\chi_A \\
		f_2 &= f\cdot \chi_B \\
		f_3 &= f \cdot \chi_{A\cap B} \\
		\int_{A\cap B}f_1(c)\,dx&=\int_Af(x)\,dx\\
		\int_{A\cap B}f_3(c)\,dx&=\int_{A\cap B}f(x)\,dx\\
		\int_{a\cup B} f_2(x)\,dx&=\int_Bf(x)\,dx 
	\end{align*}
	Na $A\cup B$: $f=f_1+f_2-f_3$, torej
	$$\int_{A\cup B}f(x)\,dx=\int_Af(x)\,dx+\int_Bf(x)\,dx-\int_{A\cap B}f(X)\,dx $$
	\qed
\end{izrek}
\begin{izrek}[Fubinijev]
	Naj bosta $A\subset\RR^n$, $B\subset \RR^n$ kvadra, naj bo $f:A\times B\to\RR$ integrabilna funkcija. Pišemo $f(x,y)$, kjer je $x\in A$, $y\in B$. Za vsak $x\in A$ definiramo $f^x:B\to\RR$ s predpisom $f^x(y)=f(x,y)$, ter za $y\in B$ definiramo $f^y:A\to\RR$ s predpisom $f^y(x) = f(x,y)$.
	Če je $f^x$ integrabilna za vsak $x\in A$, tedaj velja:
	$$\int_{A\times B} f(x,y)\,dx\,dy = \int_A\left(\int_Bf(x,y)\,dy\right)dx$$
	Če je $f^y$ integrabilna za vsak $y\in B$, tedaj velja:
	$$\int_{A\times B} f(x,y)\,dx\,dy = \int_B\left(\int_Af(x,y)\,dx\right)dy$$
\end{izrek}
\begin{posledica}
	Naj bosta $A\subset \RR^n$, $B\subset \RR^m$ zaprta kvadra in $f:A\times B\to\RR$ zvezna funkcija.
	Tedaj
	$$\int_{A\times B}f(x,y)\,dx\,dy = \int_A\left(\int_B f(x,y)\,dy\right)\,dx = \int_B\left(\int_A f(x,y)\,dx\right)\,dy$$
\end{posledica}
\begin{primer}
	\begin{align*}
		\iint_{[-3,4]\times[2,5]}(x^2y+y^2+2)\,dx\,dy &= \int_2^5\left(\int_{-3}^4(x^2y+y^2+2)dx\right)dy \\
		&= \int_2^5 \left(\left.\frac1 3 x^3y+y^2x+2x\right\vert_{-3}^4\right)dy \\
		&= \int_2^5\left(\frac{64}{3}y+9y+7y^2+14\right)dy \\
		&= \left.\frac{32}{3}y^2+\frac{9}{2}y^2+\frac{7}{3}y^3+14y\right\vert_2^5 \\
		&=\frac{1267}2
	\end{align*}
\end{primer}
\begin{proof}[Dokaz (Fubinijevega izreka)]
	Dinimo, da je $f^x$ integrabilna za vsak $x\in A$
	$$g(x)=\int_Bf^x(y)\,dy$$
	$g$ je definirana na $A$.
	Dokazujemo $g$ je integrabilna na $A$ in velja 
	$$\int_{A\times B}f(x,y)\,dx\,dy=\int_Ag(x)\,dx$$
	Naj boj $k_1,\ldots,k_N$ delitev kvadra $A$ in $p_1 \ldots p_M$ delitev kvadra $B$. Potem $k_i\times p_i$ $(i=1,\ldots N,j=1,\ldots,M)$ sestavljajjo delitev $A\times B$.
	Naj bo $m_{ij}=\inf_{k_i\times p_j} f$ in $M_{ij}=\sup_{k_i\times p_j}f$.
	Za $a_i\in k_i$: 
	$$g(a_i)=\int_Bf^{a_i}(y)\,dy=\sum_{j=1}^M\int_{p_j}f^{a_i}(y)\,dy$$
	$$B=\bigcup_{j=1}^Mp_j$$
	Za $y\in p_j$: 
	\begin{gather*}
		m_{ij} \leq f(a_i,y)\leq M_{ij} \\
		m_{ij}\times v(p_j) \leq \int_{p_j}f(a_{i},y)\,dy\leq M_{ij} v(p_{ij}) \,\,\,\, \big / \cdot v(k_i) \\
		m_{ij}v(k_i\times p_j) \leq v(k_i) \int_{p_j} f^{a_i} (y)\,dy \leq M_{ij}v(k_i\times p_j) \,\,\,\, \big / \mbox{ seštejemo po $j$} \\
		\sum_{j=1}^M m_{ij}v(k_i\times p_j) \leq v(k_j)\cdot g(q_i) \leq \sum_{j=1}^M M_{ij} v(k_i\times p_j) \,\,\,\, \big / \mbox{ seštejemo po $i$} \\
		s(f,D)\leq\underbrace{\sum_{j=1}^Ng(a_i)v(k_i)}_{R(g,D',T_{D'})} \leq S(f,D)
	\end{gather*}
	$g$ je torej integrabilna na $A$ in velja enakost.
\end{proof}
\begin{lema}
	Naj bo $g$ zvezna na zaprtem kvadru $K\subset \RR^{n-1}$.
	$$\Gamma(g)=\{(x,g(x))\in\RR^n\mid x\in K\}$$
	Potem: $$V(\Gamma(g)) = 0$$
	\proof
	$g$ je enakomerno zvezna: $$\forall \eps > 0\, \exists \delta > 0 : x,y\in K: \max_{i\in\{1,\ldots,n\}} < \delta \Rightarrow |g(x)-g(y)|<\frac{\eps}{v(K)}$$
	Pokrijemo $K$  kvadri, ki imajo najdaljšo stranico pod $\delta$. $F=\{k_1,\ldots,k_N\}$ naj bo delitev $K$. $g(k_i)$ je vsebovana v nekem intervalu $I_i$ dolžine pod $\frac\eps{v(K)}$. $\Gamma(g)$ je pokrit s kvadri $K_i\times I_i$.
	$$\sum_{i=1}^Nv(k_i\times I_i)\leq\frac{\eps}{v(K)}\sum_{i=1}^Nv(k_i)=\eps$$
	Po trditvi \ref{trditev:kvadri_trditev2}: $v(\Gamma(g)) = 0$
\end{lema}
\begin{posledica}
	Naj bo $K$ zaprt kvader v $\RR^{n-1}$ ter $\varphi,\psi:K\to\RR$ zvezni funkciji, za kateri velja  $\varphi(x)\leq\psi(x)$ za vse $x\in K$. Naj bo $A=\{(x,y)\in K\times \RR \mid \psi(x)\leq y\leq\psi(x)\}$. Tedaj velja:
	$$\int_A f(x)\,dx = \int_K\left(\int_{\varphi(x)}^{\psi(x)}f(x,y)\,dy\right)\,dx$$
	\proof
	Naj bosta $a,b\in \RR$, da velja
	$$a\leq\min_K\varphi\leq \max_K \psi \leq b$$
	$$A\subset K\times[q,b]=Q$$
	$f$ razširimo do $\tilde f$ na $Q$. $\tilde f$ je zvezna na $\{(x,y)\in K\times \RR\mid \varphi(y)<y<\psi(x)\}$, prav tako na $\{(x,y)\in K\times \RR\mid \varphi(y) > y \mbox{ ali } y>\psi(x)\}$, troej je množica točk nezveznosti $\tilde f$ vsebovana v $\Gamma(\varphi) \cup \Gamma(\psi)$. Troej je $\tilde f$ zvezna skoraj povsod na $Q$, zato je integrabilna na $Q$. Za vsak $x\in K$ lahko uporabimo Fubinijev izrek. Funkcija $y\mapsto \tilde f(x,y)$ je definirana na $[a,b]$. Ni sicer zvezna, je pa odsekoma zvezna. Torej je integrabilna. Po Fubiniju dobimo: 
	$$\int_Af(w)\,dw=\int_Q\tilde f (w)\, dw = \int_K\underbrace{\left(\int_a^b\tilde f(x,y)\,dy\right)}_{\int_{\varphi(x)}^{\psi(x)}f(x,y)\,dy}\,dx =  \int_K\left(\int_{\varphi(x)}^{\psi(x)}f(x,y)\,dy\right)\,dx$$
\end{posledica}
\thisjustin{Manjka pred 13.1.2014}
\section{Sferične koordinate}
Uvedemo nove koordinate za točko $T$ tako:
\begin{itemize}
	\item $r$ je oddaljenost $T$ od izhodišča
	\item $\theta$ je kot med poltrakom $OT$ in ravnino $xy$. 
	\item $\phi$ je polarni kot projekcije $OT$ na ravnino $xy$
\end{itemize}
Torej:
\begin{itemize}
	\item $x = r \cos\theta\cos\varphi$
	\item $y = r \cos\theta\sin\varphi$
	\item $z = r \sin\theta$
\end{itemize}
Smiselne vrednosti so: $\varphi\in[0,2\pi]$, $\theta\in\left[-\frac\pi2,\frac\pi2\right]$, $r\in[0,\infty)$
Primer: enačba enotske krogle v sferičnih koordinatah:
$$r\leq1$$
Nove koordinato podamo s preslikavo $\Phi:\RR^3\to\RR^3$, $\Phi(r,\varphi,\theta) = (r \cos\theta\cos\varphi,r \cos\theta\sin\varphi,r \sin\theta)$.
\begin{gather*}
 	D\Phi(r,\varphi,\theta) = \begin{bmatrix}
	\cos\theta\cos\varphi & - r\cos\theta\sin\varphi & -r \sin\theta\cos\varphi \\
	\cos\theta\sin\varphi & r\cos\theta\cos\varphi & -r \sin\theta\sin\varphi \\
	\sin\theta & 0 & r\cos\theta
\end{bmatrix} \\
 \operatorname{det}D\Phi(r,\varphi,\theta)=r^2\cos\theta(sin^2\theta+\cos^2\theta) = r^2 \cos\theta
\end{gather*}
\begin{primer}
\begin{align*}
	\iiint_{x^2+y^2+z^2\leq1}(x^2+y^2)\,dx\,dy\,dz &= \int_0^{2\pi}\left(\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2}\left(\int_0^1(r^2\cos^2\theta\cdot r^2\cos\theta)\,dr\right)\,d\theta\right)\,d\varphi\\
	&= 2\pi\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2}\cos^3\theta\left(\int_0^1 r^4\,dr\right)\,d\theta \\
	&= \frac{2\pi}{5}\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2}(1-\sin^2\theta)\cos\theta\,d\theta \\
	&= \frac{4\pi}{5}\int_0^1(1-t^2)\,dt=\frac{4\pi}{5}\left(1-\frac{1}{3}\right)=\frac{8\pi}{15}
\end{align*}
\end{primer} 
\begin{primer}
	\begin{align*}
		\iiint_{x^2+y^2+z^2\leq1}\sqrt{x^2+y^2+z^2}\,dx\,dy\,dz &= \int_{0}^{2\pi}\left(\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2}\left(\int_{0}^{1}r\cdot r^2\cos\theta\,dr\right)d\theta\right)d\varphi \\
		&=2\pi\cdot\frac{1}{4}2\int_{0}^{\frac\pi2}\cos\theta\,d\theta\\&=\pi
	\end{align*}
\end{primer}
\begin{trditev}
	Naj bo $A\subset\RR^n$ omejena podmnožica s prostornino, $T:\RR^n\to\RR^n$ obrnljiva linearna preslikava. Potem je $T(A)$ omejena podmnožica s prostornino in 
	$V(T(A)) = |\det T|\cdot V(A)$
\end{trditev}
\begin{proof}[Skica dokaza vpeljave novih spremenljivk v integral]
	\begin{align*}
		\int_Af(\phi(x))|\det D\phi(x)|\,dx \approx \sum_{j=1}^N\int_{A_i}f(\Phi(x))\,|\det D\Phi(x)|\,dx
	\end{align*}
Kjer so $A_i$ kvadri, ki celi ležijo v $A$. Zato lahko predpostavimo, da je $A$ kvader. Naj bo $D=\{k_1,\ldots\,k_M\}$ delitev kvadra $A$.
\begin{align*}
	\int_Af(\Phi(x))\,|\det D\Phi(x)|\,dx&\approx\sum_{j=1}^M f(\Phi(x_j))\,|\det D\Phi(x_j)|\cdot V(k_j) \\
	&=\sum_{j=1}^Mf(\Phi(x_j))\cdot |\det D\Phi(x_j)|\cdot V(\underbrace{k_j-x_j}_{\mbox{translacija}}) \\
	&= \sum_{j=1}^M f(\Phi(x_j))\cdot V(D\Phi(x_j) \cdot (k_j-x_j)) \\
	&=\sum_{j=1}^Mf(\Phi(x_j))\cdot V(\Phi(x_j)+D\Phi(x_j)(k_j-x_j)) \\
	&\approx \sum_{j=1}^Mf(\Phi(x_j))\cdot V(\Phi(k_j)) \\
	&= \sum_{j=1}^M f(\Phi(x_j))\cdot\int_{\Phi(k_j)}^{\Phi(x)}dy \\
	&\approx \sum_{j=1}^M\int_{\Phi(k_j)}f(y)\,dy \\
	&=\int_{\Phi(A)} f(y)\,dy
\end{align*}
Vemo: $\Phi(x_j+h) = \Phi(x_j)+D\Phi(x_j)\cdot h + o(h)$
\end{proof}
\section{Uporaba v fiziki}
\begin{itemize}
	\item Prostornina telesa $V(T)=\iiint_T\,dx\,dy\,dz$
	\item Masa nehomogene plošče v ravnini $D\subset \RR^2 $ s površinsko gostoto $\rho(x,y) \,[\mbox{kg}/\mbox{m}^2]$:
	$$\iint_D\rho(x,y)\,dx\,dy$$

\begin{primer}
	Naj bo plošča podana z $D=\{(x,y)\in\RR^2\mid x^2+y^2\leq 1\}$ in površinsko gostoto $\rho(x,y) = 1+\sqrt{x^2+y^2}$. Koliko je masa?
	\proof
\begin{align*}
	m &= \iint_D(1+\sqrt{x^2+y^2})\,dx\,dy= \\
	  &= \int_0^{2\pi}\left(\int_0^1(1+r)r\,dr\right)d\varphi \\
	  &= 2\pi\left(\frac{1}{2}+\frac{1}{3}\right) = \frac{5}{3}\pi\,\mbox{kg}
\end{align*}
\end{primer}
\item Masa telesa: $m=\iiint_T\rho(x,y,z)\,dx\,dy\,dz$
\begin{primer}
	Izračunaj maso cevi $T=\left\{(x,y,z)\in\RR^3\mid \frac{1}{2}\leq\sqrt{x^2+y^2}\leq 1, |z|\leq1 \right\}$
\end{primer}
\end{itemize}

\end{document}